\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Sistemas de Entrada e Saída}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Dispositivos de E/S}

\begin{frame}
	\frametitle{Definições}
	\begin{itemize}
		\item Diferentes formas de interagir com o \alert{hardware}:
		\begin{itemize}
			\item Entradas aceitas;
			\item Operações realizadas;
			\item Erros repassados aos softwares.
		\end{itemize}
		\item \alert{Foco}: entender as operações que são \alert{disponibilizadas aos programas}.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Dispositivos de bloco] Armazenamento de informações em \alert{blocos} de tamanho fixo (discos);
		\item[Dispositivos de caractere] Envia e recebe \alert{fluxo de caracteres}.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dispositivos de bloco}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Característica}: cada bloco pode ser lido ou escrito independentemente de todos os outros \cite{tanenbaum1995sistemas};
		\item Ex.: CD-ROM, discos, \emph{flash drives};
		\item Considerações sobre a possibilidade de escrita/leitura de blocos independentes:
		\begin{itemize}
			\item Como comparar a escrita em discos e fitas magnéticas?
			\item Como o acesso aleatório afeta o armazenamento ou não em blocos?
			\item É possível traçar sempre um limite? Como separar?
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dispositivos de caractere}
	\begin{itemize}
		\item Dispositivos de caracteres:	
		\begin{itemize}
			\item Envia e recebe um fluxo de caracteres;
			\item Não são endereçáveis;
			\item Não tem operação de posicionamento.
		\end{itemize}
		\item Assim como os blocos, a classificação não é perfeita. Ex.: relógio
		\begin{itemize}
			\item Não são endereçáveis por bloco;
			\item Não enviam nem recebem caracteres;
			\item Operação única: causa interrupção em intervalos definidos.
		\end{itemize}
		\item A divisão da classificação facilita o desenvolvimento de \alert{interfaces de software}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Componentes}
	\begin{description}
		\item[Portas] Ponto de conexão entre o dispositivo e o computador;
		\item[Barramentos] Mecanismo de conexão disponibilizado à porta;
		\begin{itemize}
			\item Barramento \alert{PCI} comum em computadores domésticos e servidores;
			\item Barramento de \alert{expansão}: conecta dispositivos mais lentos.
		\end{itemize}
		\item[Controlador] Dispositivo eletrônico que conecta a porta e os dispositivos.
		\begin{itemize}
			\item Pode estar integrado ao dispositivo;
			\item Pode ser disponibilizado em uma placa separada (adpatador);
			\item Pode conter processador, microcontrolador, memória, etc.
		\end{itemize}
	\end{description}
	\begin{center}
		A \alert{orquestração} do acesso aos componentes é feita pelo \alert{driver}.
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Barramentos}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/pc-bus}
			\label{fig:pc-bus}
			\caption{Estrutura típica de barramentos do PC \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Velocidade dos barramentos}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{../imagens/io-devices-speed}
			\label{fig:io-devices-speed}
			\caption{Taxa de transmissão de alguns dispositivos de E/S \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Controladores de dispositivos}
	\begin{itemize}
		\item Controlados através de \alert{instruções} de Entrada/Saída (I/O);
		\item Comandos enviados e recebidos através dos registradores:
		\begin{itemize}
			\item Registrador de entrada (\emph{data-in});
			\item Registrador de saída (\emph{data-out});
			\item Registrador de status;
			\item Registrador de controle.
		\end{itemize}
		\item Os dispositivos possuem \alert{endereços} que podem ser utilizados por:
		\begin{description}
			\item[Instruções diretas] Comandos enviados diretamente ao dispositivo;
			\item[I/O na memória] Os dispositivos e seus comandos estão diretamente mapeados no espaço de endereçamento do processador.
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Endereços de I/O}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/io-address}
			\label{fig:io-address}
			\caption{Endereços típicos das portas nos PC's \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Comunicação}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] I/O e memória separados;
		\item[(b)] Espaço único de endereçamento;
		\item[(c)] Dois espaços de endereçamento.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/io-memory}
			\label{fig:io-memory}
			\caption{Mecanismos de endereçamento \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{I/O na memória}
	\begin{itemize}
		\item Utilizado para evitar \alert{I/O programado} (um bit de cada vez) para grande quantidade de dados;
		\item Precisa de uma controladora \alert{DMA -- Direct Memory Access};
		\item A transferência de dados entre o dispositivo e a memória \alert{não passa pela CPU};
		\item O barramento ``rouba'' ciclos da CPU para transferir os dados;
		\item Ao finalizar, gera uma interrupção que sinaliza o fim da operação;
		\item \alert{DVMA}: versão que trabalha direto com \alert{endereços virtuais}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{DMA}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/dma-transfer}
			\label{fig:dma-transfer}
			\caption{Algoritmo de transferência DMA \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Interrupções}

\begin{frame}
	\frametitle{Interrupções revisitadas}
	\begin{itemize}
		\item A estrutura de interrupções em hardware funciona de uma maneira ligeiramente diferente:
		\begin{enumerate}
			\item Ao finalizar o trabalho, o dispositivo de E/S gera uma interrupção enviando um sinal à linha de barramento;
			\item O sinal é detectado pelo chip do controlador, que decide o que fazer;
			\item Se nenhuma outra interrupção está pendente, o \alert{controlador de interrupção} processa imediatamente;
			\item Se algum outro dispositivo solicitar o recurso e estiver ocupado, é simplesmente ignorado;
			\item O dispositivo fica enviando o sinal de interrupção até o barramento estar disponível.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementação hardware}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/io-interrupt-cycle}
			\label{fig:io-interrupt-cycle}
			\caption{Ciclo de interrupções de E/S \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Polling}
	\begin{itemize}
		\item Para cada byte de I/O:
		\begin{enumerate}
			\item Dispositivo lê o registrador de status até que esteja disponível (0);
			\item Dispositivo ajusta o bit de leitura e/ou escrita. Se estiver escrevendo, copia os dados para o registrador \emph{data-out};
			\item Dispositivo ajusta o bit de \emph{command-ready};
			\item Controladora ajusta o bit de ocupado e executa a transferência;
			\item Controladora ajusta o bit de ocupado, de erro e de \emph{command-ready} quando a transferência estiver completa.
		\end{enumerate}
		\item Durante o passo 1 está no ciclo de \alert{busy-wait}. Implicações?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interrupções}
	\begin{itemize}
		\item O \alert{polling} pode precisar de três ciclos de CPU:
		\begin{enumerate}
			\item Lê bit de status;
			\item Extrai bit de status;
			\item Espera ou escreve.
		\end{enumerate}
		\item O CPU precisa produzir algum tipo de \alert{interrupção};
		\item Mecanismo de \alert{vetor de interrupção}:
		\begin{itemize}
			\item Troca de contexto no começo e no fim;
			\item Baseado em \alert{prioridade};
			\item Problema da \alert{cadeia de interrupções}.
		\end{itemize}
		\item Algumas interrupções podem ser ignoradas: \alert{mascaradas}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vetor de interrupção}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/io-vector}
			\label{fig:io-vector}
			\caption{Tabela de interrupções do processador Intel \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pipeline}
	\begin{itemize}
		\item Pode ser difícil mapear o estado das interrupções em sistema multiprocessados. 
		\item Como funciona o ciclo de interrupções no exemplo da figura?
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/pipeline}
		\label{fig:pipeline}
		\caption{Execução do pipeline \cite{fernando}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interrupção precisa}
	\begin{itemize}
		\item Para conseguir realizar a interrupção é preciso atender alguns \alert{requisitos obrigatórios};
		\item \alert{Interrupção precisa} \cite{tanenbaum1995sistemas}:
		\begin{enumerate}
			\item O contador de programa (\emph{program counter} -- PC) é salvo em um lugar conhecido;
			\item Todas as instruções anteriores àquela apontada pelo PC foram totalmente executadas;
			\item Nenhuma instrução posterior à apontada pelo PC foi executada;
			\item O estado de execução da instrução apontada pelo PC é conhecido.
		\end{enumerate}
		\item Se os requisitos não forem atendidos a interrupção é considerada \alert{imprecisa}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Interrupção precisa;
		\item[(b)] Interrupção imprecisa.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/precise-interrupt}
			\label{fig:precise-interrupt}
			\caption{Exemplo de interrupção precisa e imprecisa \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Considerações}
	\begin{itemize}
		\item O mesmo mecanismo utilizado pelas interrupções também é utilizado pelas \alert{exceções};
		\item Erro no acesso à memória: \alert{page fault};
		\item A interação com o kernel acontece via \alert{trap};
		\item Sistemas com múltiplas CPU podem executar interrupções simultâneas;
		\item Processamento que leva em consideração o \alert{tempo}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Camadas de Software de E/S}

\begin{frame}
	\frametitle{Objetivos}
	\begin{itemize}
		\item Princípio: \alert{independência de dispositivo};
		\item Não preciso saber qual é o disco antes de mandar o software escrever;
		\item Qualquer input de teclado deve gerar a mesma saída na tela;
		\item \alert{Nomeação uniforme}: o arquivo deve ser identificado pela mesma sequência de caracteres em qualquer dispositivo;
		\item O \alert{endereçamento} do dispositivo é feito pelo nome do caminho: \alert{ponto de montagem}.
		\item O \alert{tratamento de erros} deve ocorrer o mais próximo do hardware possível;
		\item Tipo de transferência: \alert{sincrona} (bloqueante) ou \alert{assíncrona} (orientada à interrupção);
		\item Utilização de armazenamento temporário: \alert{buffer}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementações de E/S}
	\begin{itemize}
		\item As implementações de E/S são organizadas de acordo com o \alert{mecanismo de transferência}:
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[E/S programada] A CPU faz todo o trabalho. Envia os dados à medida que chegam e fica esperando o sinal de disponível; 
		\item[E/S interrupção] E/S orientada à interrupção era uma interrupção ao terminar de enviar cada caractere; 
		\item[E/S DMA] Utiliza a DMA para evitar uma interrupção para cada caractere.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S programada}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-programada}
			\label{fig:io-programada}
			\caption{Passos ao enviar uma string à impressora \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S programada (implementação)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-programada02}
			\label{fig:io-programada02}
			\caption{Escrevendo uma string na impressora utilizando E/S programada \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S orientada à interrupção}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Código executado no momento que a SYSCALL é chamada;
		\item[(b)] Procedimento do serviço de interrupção da impressora.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-interrupcao}
			\label{fig:io-interrupcao}
			\caption{Escrevendo uma string na impressora utilizando E/S orientada à interrupção \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S orientada à DMA}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Código executado no momento que a SYSCALL é chamada;
		\item[(b)] Procedimento do serviço de interrupção.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-dma}
			\label{fig:io-dma}
			\caption{Imprimindo uma string utilizando DMA \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Camadas de software}
	\begin{itemize}
		\item Cada camada do software de E/S tem uma função bem definida;
		\item A comunicação se dá através de uma interface com a camada adjacente.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-software-layers}
			\label{fig:io-software-layers}
			\caption{Camadas do software de E/S \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tratadores de interrupção}
	\begin{itemize}
		\item As interrupções normalmente são um fato desagradável e não podem ser evitadas;
		\item A implementação no hardware é feita através do \alert{driver};
		\item Uma das formas de \alert{diminuir o risco} é bloquear o \emph{driver} até que a operação de E/S seja finalizada;
		\item Ex.: interagir com semáforos;
		\item Processar interrupção não é apenas dar um UP num semáforo: existem questões relativas aos estados das tarefas que precisam ser tratadas;
		\item Algoritmos de \alert{interrupção via software}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algoritmo de interrupção}
	\begin{itemize}
		\item É possível definir um algoritmo de tratamento de interrupção  \cite{tanenbaum1995sistemas}:
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Salva todos os registradores que ainda não foram salvos pelo hardware;
		\item Estabelece um \alert{contexto} para a rotina de tratamento da interrupção;
		\item Estabelece uma \alert{pilha} para a rotina de tratamento da interrupção;
		\item Sinaliza o controlador de interrupção;
		\item Copia os registradores de onde eles foram salvos para a tabela de processor;
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algoritmo de interrupção (cont.)}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{5}
		\item Executa a rotina de tratamento de interrupção;
		\item Escolhe o próximo processo a executar;
		\item Estabelece o contexto da MMU para o próximo processo;
		\item Carrega os registradores do novo processo;
		\item Inicializa o novo processo.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Drivers de dispositivos}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.55\textwidth]{../imagens/device-driver}
			\label{fig:device-driver}
			\caption{Posicionamento lógico dos drivers de dispositivos \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilização dos drivers}
	\begin{itemize}
		\item Kernel monolítico x Microkernel;
		\item Principal função do driver: executar requisições de E/S abstratas, independente do dispositivo;
		\item Envio de \alert{comandos} para o dispositivo;
		\item Manusear em operação: \emph{hot pluggable systems};
		\item Os drivers não são aptos a executar chamadas de sistema (SYSCALL).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S no kernel}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/io-kernel}
			\label{fig:io-kernel}
			\caption{Estrutura de E/S no kernel \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Independência}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-functions}
			\label{fig:io-functions}
			\caption{Funções do software de E/S independente do dispositivo \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Uniformidade}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Sem uma interface padrão
		\item[(b)] Com uma interface padrão.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/io-interface}
			\label{fig:io-interface}
			\caption{Interface uniforme para tratamento de dispositivos \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E/S no espaço do usuário}
	\begin{itemize}
		\item Alguns pedaços do sistema operacional são construídos no formato de \alert{bibliotecas reutilizáveis}. Ex.: SYSCALL
		\item As bibliotecas são ``linkadas'' no momento da compilação;
		\item \alert{Daemon}: Processo especial que consome o \alert{diretório de spool}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Camadas do espaço do usuário}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/io-layers}
			\label{fig:io-layers}
			\caption{E/S implementado por camadas e suas funções \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
